\documentclass[../static_and_dynamic_analysis_tools.tex]{subfiles}

\begin{document}

\subsection{Analisi statica del codice}
\label{analisi_statica}
L'analisi statica del codice è un tipo di analisi che viene effettuata sul codice dei programmi senza richiederne l'esecuzione.
Spesso è operata sul codice sorgente, ma meno frequentemente può coinvolgere anche il codice oggetto.
L'analisi statica, eseguita in maniera del tutto automatizzata, si pone diversi scopi :
\begin{itemize}
	\item Controllare metriche (tra cui complessità ciclomatica, grafo delle dipendenze, numerosità delle linee di codice).
	\item Imporre il rispetto di convenzioni e stili.
	\item Ricercare codice copiato in più punti.
	\item Ricercare errori comuni nel codice.
	\item Misurare la percentuale di codice testato.
\end{itemize}

\subsection{Analisi dinamica del codice} 
\label{analisi_dinamica}

L'analisi dinamica del codice è un tipo di analisi che comporta l'esecuzione dei programmi in oggetto su un processore reale o virtuale. L'analisi dinamica del codice fa spesso di uso di test ripetibili in modo da verificare il comportamento run-time del programma. Le prove,realizzate mediante test, sono spesso costose e possono richiedere codice aggiuntivo che può andare ad appesantire inutilmente il programma in esecuzione. Per tale ragione è opportuno minimizzare il numero di test da svolgere garantendo però una correttezza e qualità sufficiente del codice che si sta testando.
Più genericamente l'analisi dinamica si occupa di :
\begin{itemize}
	\item Misurare la code coverage secondo determinati parametri.
	\item Rintracciare errori in memoria ad esempio memory leak.
	\item Individuare bug a tempo di esecuzione che staticamente non sarebbero riscontrabili.
	\item Eseguire analisi delle performance (e.g. misurare il CPU-time o il wall-clock time).
	\item Verificare falle o vulnerabilità di sicurezza.
	\item Verificare errori in ambito di concorrenza ( e.g. race conditions).
\end{itemize}

\subsubsection{Profiling}
\label{subs:profiling}

Con profiling del codice si intende una forma di analisi dinamica volta a misurare le performance di un programma tracciandone l'esecuzione. I risultati dell'operazione di profiling vengono poi raccolti per effettuare ottimizzazione del codice meno performante. Il profiling si ottiene modificando il codice sorgente del programma e la sua forma eseguibie binaria attraverso un profiler, che va a modificare lo stato interno del programma. In questo documento considereremo unicamente profiler deterministici e profiler statistici che sono i più ampliamente utilizzati.


\paragraph{Profiling deterministico o ad eventi}
\label{par:profiling_ del_codice_deterministico_o_ad_eventi}

I profiler deterministici eseguono più volte delle funzioni che misurano la quantità di tempo che una funzione impiega a ritornare o ad essere invocata. Spesso tali tool richiedono del codice aggiuntivo, ma nel caso di Python ciò non risulta un problema in quanto è l'interprete stesso del linguaggio ad aggiungere un overhead consistente e ad includere dei callback che permettono di integrare facilmente il codice preesistente con funzioni che eseguono il profiling. Per questo motivo la libreria standard del linguaggio mette a disposizione solo profiler di tipo deterministico che sono tendenzialmente più accurati dei profiler di tipo statistico.


\paragraph{Profiling statistico}
\label{par:profiling statistico}

I profiler statistici procedono per campionamento : analizzano ad intervalli regolari il codice e registrano lo stack delle chiamate sfruttando gli interrupt del sistema operativo. Chiaramente eseguono un'analisi meno accurata del codice dal momento che procedono per campionamento, ma sono più leggeri e non richiedono del codice aggiuntivo che può andare ad appesantire il codice profilato. Per tale ragione sono più utilizzati in produzione. 
\end{document}